---
layout: topic
title: "Менин оюмча мени күзөтүп жатышат"
author: Carlos Guerra, Peter Steudtner
language: ky
summary: "Эгер сиз санариптик күзөтүүнүн курмандыгы болушум мүмкүн деп ойлосоңуз, бул көрсөтмө күзөтүүнүн  мүмкүн болгон белгилерин аныктоо үчүн суроолорго жооп берүүгө жардам берет."
date: 2023-05
permalink: topics/surveilled
parent: Home
order: 11
---

# Менин оюмча мени күзөтүп жатышат

Соңку мезгилде биз жарандык коомдун мүчөлөрүн күзөтүүнүн көптөгөн жаңы учурларына күбө болуудабыз – кара ниеттүү өнөктөштөрдүн куугунтуктоо программаларын колдонуудан жана кызматкерлерди корпоративдик көзөмөлдөөдөн баштап, массалык мамлекет тарабынан активисттер менен журналисттерге каршы атайын даярдалган максатту куугунтуктоо кампанияларына чейин. Байкоочу методологиялардын жана прецеденттердин кеңири таралганын эске алуу менен, өзгөчө чукул жардам көрсөтүүдө күзөтүүлөрдүн бардык аспектилерин камтуу мүмкүн болбой келет.

Ошентип, бул колдонмодо биз санарип тармагында туш болгон жана чара көрүүгө мүмкүн болгон, өзгөчө кырдаалдарды чагылдырган гаджеттерге жана колдонуучунун аккаунттарына тиешелүү учурларды тыкыр карап чыгабыз.Эгерде чечүүгө мүмкүн болгон чечим жок болсо, анда биз аны өзгөчө кырдаал деп эсептебейбиз жана аны майда-чүйдөсүнө чейин чагылдырбайбыз (анын ордуна шилтемелер берилет).

Бул колдонмодо каралбаган учурлар да бар, алар төмөнкүлөрдү камтыйт:

- Физикалык күзөтүүгө кабылуу. Эгер сизде физикалык күзөтүүгө кабылуу коркунучу бар болсо, жана сиз муну чечүү үчүн жардам алууну кааласаңыз, Санариптик биринчи жардам комплектине [колдоо көрсөтүү баракчасы](/ky/support) көз чаптырып, физикалык коопсуздукту сактоого жардам берүүчү уюмдарга кайрылсаңыз болот.
- Коомдук, корпоративдик жана жеке жайларда CCTV камералары сыяктуу жабдууларды колдонуу менен масштабдуу байкоо/күзөтүү жүргүзүү.
- Интернет байланышына көз каранды эмес аппарттык каталар

Экинчи маани берүүчү нерсе- бул азыркы учурда ар бир адам кайсы бир деңгеелде күзөтүүгө кабылуусу жаңылык эмес:

- Уюлдук телефондор биздин жайгашкан жерибиз, байланыштар тармагы жөнүндө жана башка маалыматтарды алуу үчүн бир нече субъекттер тарабынан колдонулушу мүмкүн болгон биз жөнүндө чоң көлөмдөгү маалыматтарды чогултуу үчүн иштелип чыккан.
- Социалдык тармактар ​​жана электрондук почта провайдерлери сыяктуу интернет кызматтары да, биздин билдирүүлөрүбүздүн темаларына, жада калса башка бирөөлөр менен баарлашкан жеке билдирүүлөргө байланыштуу жарнактарды көрсөтүү үчүн, биз жөнүндө чоң көлөмдөгү маалыматтарды чогултат.
- Барган сайын көптөгөн өлкөлөрдө биздин жеке маалыматтарды колдонгон жана биздин ар кандай мамлекеттик органдарга кайрылуубуз, кызматташтыгыбыз жөнүндө маалымат чогулткан көптөгөн бири бири менен байланышкан системалар орун алууда, алар салык же медициналык маалымат боюнча документтерди суроонун негизинде "профильдерди" түзүүгө мүмкүндүк берет.

Массалык көзөмөлдүн бул мисалдары, ошондой эле максаттуу операциялардын көптөгөн прецеденттери ар бир адамда (айрыкча активисттердин арасында) ал көзөмөлдөнүп жаткандай сезим жаратып, бул паранойяга алып келиши мүмкүн жана биз туш болгон чыныгы коркунучтарга туруштук берүүдө эмоционалдык абалыбызга таасир этпей койбойт. Бирок, профилибизге, аткарган ишибизге жана потенциалдуу оппоненттерибиздин мүмкүнчүлүктөрүнө жараша, көп учурда биздин үстүбүздөн көзөмөл жүргүзүлүп жатканына негиздүү шектенүүлөр болгон конкреттүү учурлар болот. Эгер сизде ушундай жагдай болсо, бул колдонмону окууну улантыңыз.

Үчүнчүдөн, күзөтүү жүргүзүүнүн көптөгөн схемалары (айрыкча атайын даярдалгандары) артынан эч кандай белгилерди калтырбай, күзөтүүгө кабылган жабырлануучу аны аныктап, тактоо учурунда кыйындыкты жаратып, кээде дегеле мүмкүн болбой калат. Колдонмону колдонууда муну эстен чыгарбаңыз жана эгерде дагы деле сиз туш болгон көйгөйүңүз бул жерде камтылбаган болсо, же сиздин ишиңиз мындан да татаалыраак деп ойлосоңуз, колдонмонун аягында саналып өткөн уюмдар менен байланышыңыз болот.

Жыйынтыктап айтканда, күзөтүү массалык же максаттуу атайын даярдалган болушу мүмкүн экенин белгилей кетүү керек. Массалык байкоо, адатта, бүтүндөй калкты же алардын чоң бөлүгүн камтыйт. Мисалы, платформанын бардык колдонуучулары, белгилүү бир аймактын бардык тургундары ж. б. Алар, адатта, атайын ресурстарды (акча, убакыт жана/же мүмкүнчүлүктөрдү) талап кылган бир же аз сандагы адамдарга багытталган максаттуу күзөтүүгө караганда, массалык күзөтүү же байкоо жүргүзүү технологияга көбүрөөк таянып, анча коркунучтуу эмес. Жана айта кетчү нерсе, массалык күзөтүүгө караганда коркунучтуу, себеби күзөтүүнүн жекелик формасы ресурстарды конкреттүү адамдардын иш-аракеттерин жана байланыштарын көзөмөлдөөгө багытталган болот.

Эгер сиз үстүңүздөн, күзөтүү/байкоо жүргүзүлүп жаткан белгилерди байкасаңыз, колдонмонуу иштетүү үчүн баштоо баскычын басыңыз.

## Workflow

### start

#### Кандай маселеге туш болуп жатасыз?

> Эгер сиз бул бөлүктө болсоңуз, байланыш каналардыңыз, жайгашкан жериңиз же интернеттеги дагы башка кадамдарыңыз/ иш аракеттериңиз көзөмөлгө кабылды деген божомолго негиз бар. Төмөндө сиздин үстүңүздөн болгон көзөмөлгө байланыштуу шектүү иш-аракеттердин кээ бир жалпы белгилери келтирилген. Улантуу үчүн сиз өзүңүздүн вариантыңызды тандаңыз.

Киришүү бөлүгүндө берилген маалыматты эске алганда, сиз кандай көйгөйгө туш болуп жатасыз?

##### Options

- [Мен жанымдан шпиондук кылган аңдоо аппаратын таап алдым](#tracking-device-intro)
- [Менин гаджетим шектүү иштеп жатат](#device-behaviour-intro)
- [Мен жаңы тиркемелерди орнотуу үчүн кооптуу http сайттарына багытталып жатам](#suspicious-redirections-intro)
- [Мен ишенимдүү кызматтардан коопсуздук билдирүүлөрүн жана эскертүүлөрүн алып жатам](#security-alerts-intro)
- [Мен компьютериме же интернет желеме (сеть) байланыштуу шектүү аппаратты таап алдым](#suspicious-device-intro)
- [Электрондук почта, мессенджер ж.б. аркылуу купуя бөлүшкөн маалыматтар каршылаш/ арам ойлоуу тарапка белгилүү болуп калды](#leaked-internet-info-intro)
- [Телефон чалуулары же SMS аркылуу берилүүчү конфиденциалдуу маалымат каршылаш/арам ойлоуу тарапкак(айрыкча маанилүү, сезимтал иш-чаралар учурунда) чыгып кеткен окшойт.](#leaked-phone-info-intro)
- [Айланаңыздагы адамдар көзөмөл/ күзөт жүргүзүүнүн курмандыгына айланышты](#peer-compromised-intro)
- [Башка нерсе / Билбейм](#other-intro)

### tracking-device-intro

#### Мен жанымдан шпиондук кылган аңдоо аппаратын таап алдым

> Эгер сиз жаныңыздан күтүлбөгөн кандайдыр бир аппарат таап алып, аны сизди аңдуу үчүн атайын аспап деп ойлосоңуз, анда биринчи кадам бул аппарат чындап эле сизге шпиондук кылуу үчүн деген ойдо болсоңуз жана башка тиешелүү функцияларды аткарбай жаткандыгын ырастап, тактоо керек. Интернет айдыңында, көптөгөн нерселердин (техникалардын/аппараттардын/гаджеттердин) пайда болушу менен, биз бир нече убакыт колдонгондон кийин унутуп кала турган иш-аракеттердин чоң топтомун аткарган түзмөктөрдү (техникаларды/аппараттарды/гаджеттерди) көбүрөөк көрүүгө болот жана алар кенен жайылып баратат. Бул чынында эле, аңдоо/ көзөмөлдөө үчүн көз салуу аппарат экенин текшерүү үчүн биринчи кадамдардын бири бул - аппараттын брендин, моделин, ж.б. текшерүү болуп саналат.Рынокто Apple Airtags, Samsung Galaxy SmartTag же Tile аттуу тыңчылык кылуу/ көз салууга багытталган арзан баада жана жеткиликтүү түрдө техникалар/аппараттар/ гаджеттер кенен таралган. Бул техникалар/аппараттар жеке буюмдарыңызды табууга жардам берүү сыяктуу мыйзамдуу максаттар үчүн сатылат. Бирок, чабуулчулар алардын макулдугусуз аларды башка адамдарга тыңчылык кылуу үчүн колдонушу ыктымал.
>
> Күтүлбөгөн трекер сизди күзөтүп жатканын текшерүү үчүн, аны жаныңызда чынында бар же жок экенин аныктоодон сырткары, кээ бир конкреттүү чечимдерди карап чыгуу пайдалуу болушу мүмкүн:
>
> - iOS'тогу Apple Airtags тиркемесинде [белгисиз гаджет бир нече убакыттан кийин аныкталгандан кийин сиз автоматтык түрдө эскертме аласыз](https://support.apple.com/en-us/HT212227).
> - Android үчүн [жакын жердеги Airtags тиркемесин текшерүү үчүн колдонмо](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.apple.trackerdetect) аттуу атайын колдонмо бар.
> - Tile гаджеттери үчүн [Tile тиркемесинде](https://www.tile.com/download) белгисиз трекерлерди текшерүү мүмкүнчүлүгү бар.
> - Samsung Galaxy SmartTags үчүн, окшош функцияны алуу үчүн [SmartThings тиркемесин](https://www.samsung.com/us/smartthings/) колдоно аласыз.
>
> Сиз туш болуучу аппараттын/техниканын/гаджеттин дагы бир түрү бул- GPS трекерлери болуп саналат. Алар көбүнчө сиздин жайгашкан жерди каттоого алат, кээ бир учурларда маалыматты телефон линиясы аркылуу жиберип туруусу да мүмкүн, же кийинчерээк маалыматты жүктөө жана аны анализдөө үчүн трекердин ички сактагычында маалыматты сакташы ыктымал, ошондой эле, жогоруда айтылгандай маалыматты жүктөө жана аны анализдөө үчүн сөзсүз түрдө трекердин өзүн чогултуп, кайсы бир локациядан башка бир локацияга алып келиш керек болот. Эгер сиз ушуга окшогон аппаратты жаныңыздан тапсаңыз, анын кантип иштээрин түшүнүү аппаратты ким орноткондугун жана алар кантип маалымат алып жаткандыгын жакшыраак түшүнүү үчүн маанилүү болуп саналат.
>
> Сиз тапкан бардык аңдоого/ көз салууга багытталган аппараттардын баарын документтешиңиз керек: маркасы, модели, зымсыз тармакка туташабы, аны так кайдан таптыңыз, тиешелүү тиркемедеги түзмөктүн аттары ж.б.у.с.

Аппарат аныкталгандан кийин, андан кийинки кадамдарды/ стратегияларды аныктоо керек. Сиз таап алган аппарат менен эмне кылгыңыз келип турат?

##### Options

- [Мен аны өчүрүп салгым келип жатат](#tracking-disable-device)
- [Мен муну операторду адаштыруу үчүн колдонгум келет](#tracking-use-device)

### tracking-disable-device

#### Мен аны өчүрүп салгым келип жатат

> Табылган күзөтүүгө/аңдууга багытталган аппараттын түрүнө жана брендине жараша, аны өчүрүп же толугу менен иштен чыгарып койсоңуз болот. Кээ бир учурларда, бул мындан мурунку берилген кадамдарда сүрөттөлгөн трекер колдонмолорунун жардамы менен, же болбосо аппаратты толугу менен электр энергия алуудан өчүрүү менен, ал тургай, аппаратты иштен чыгарып бузуп салсаңыз болот. Белгилей кетчү нерсе, ар дайым эсиңизде болсун, эгер сиз бул инцидентти андан ары иликтөөнү кааласаңыз, аппаратты өчүрүү анда сакталган тиешелүү далилдердин өзгөрүүсүнө алып келиши толук ыктымал.

Сизди аңдоо үчүн багытталган аппараттын ээсин аныктоо үчүн дагы мындан ары кадамдарды жасагыңыз келеби? (_эсиңизде болсун, ал үчүн сиз көзөмөл түзмөгүн онлайн режиминде кармашыңыз керек_)

##### Options

- [Ооба](#identify-device-owner)
- [Жок](#pre-closure)

### tracking-use-device

#### Мен муну операторду адаштыруу үчүн колдонгум келет

> Көзөмөлдөөчү аппараттар/техникалар/гаджеттер менен күрөшүүдө дагы бир баса белгилеп кетчү стратегиялардын бири - бул адаштыруу болуп, алар меелеген нерседен баштарын айлантып, башка бир объектке буруп салуу. Мисалы, сиз башка жерлерге барганда аны статикалык коопсуз абалда калтырсаңыз болот, же сиз менен такыр байланышы жок кандайдыр бир кыймылды күзөтүүгө бурмалап салууга мүмкүн. Белгилей кетчү нерсе, кээ бир учурларда, сиз аппаратка кирүү мүмкүнчүлүгүн жоготуп, анын башка адамды күзөтүп же белгилүү бир жерге көз салууга алып келиши мүмкүн экенин эске алыңыз, бул өз учурунда коопсуздук жана юридикалык кандайдыр бир кесепеттерге алып келиши толук мүмкүн.

Сизди аңдоо үчүн багытталган аппараттын ээсин аныктоо үчүн дагы мындан ары кадамдарды жасагыңыз келеби? (_эсиңизде болсун, ал үчүн сиз көзөмөл түзмөгүн онлайн режиминде кармашыңыз керек_)

##### Options

- [Ооба](#identify-device-owner)
- [Жок](#pre-closure)

### identify-device-owner

#### Мен түзмөктүн ээсин аныктагым келет

> Кээ бир учурларда, көзөмөлдөөчү/ аңдоого багытталган аппараттын ээсин аныктоо кыйынга туруп, көбүнчө колдонулган аппараттын түрүнө жараша болот, андыктан табылган көз салуу аппараттын үстүнөн атайын изилдеп, аны тактоону сунуштайбыз.Төмөндө мисалдар келтирилген:
>
> - Керектөөчү зымсыз трекерлер үчүн:
>   - Алар текшерүү тиркемелеринде кантип көрүнүп турат?
>   - Сиз билдирүүнү качан алдыңыз?
>   - Дагы да кошумча маалыматты камтышы мүмкүн болгон аппараттан көбүрөөк маалыматтарды алуу жолу барбы??
> - GPS трекерлер сыяктуу атайын трекерлер үчүн:
>   - Алардын ички эс тутуму барбы,карап көрүңүз.Кээ бир моделдерде SD карта бар, аны сиз жөнүндө качантан баштап, маалымат берилип баштаганын же башка керектүү маалыматты билүү үчүн аппараттан сууруп, чыгарып салсаңыз болот.
>   - Алардын телефон линиясы барбы, карап көрүңүз. Номерди билүү үчүн SIM картаны аппараттан чыгарып, аны башка телефонго салып көрө аласызбы? Бул маалымат менен сиз бул телефон линиясынын кимге таандык экенин биле аласыз.
> - Жалпысынан алганда
>   - Аппаратта жазылган ысымдар, инвентарлык номерлер жана башка ушул сыяктуу белгилерди издеңиз.
>   - Эгерде түзмөк тармакка туташса, анда анын идентификациялык маалыматтарды камтыган белгилүү бир түзмөктүн аталышы барб
>   - Эгер аппарат тармакка/интернет желесине уланса, анда идентификациялоочу маалыматты камтыган кандайдыр бир аппараттын аталышы барбы, карап көрүңүз.

Сизге көз салууга багытталган аппараттын ээсин сотко бергиңиз келеби?

##### Options

- [Ооба](#legal-action-device-owner)
- [Жок](#pre-closure)

### legal-action-device-owner

#### Мен аппараттын ээсине каршы мыйзамдуу чара көргүм келет

> Эгер сиз күзөтүү/аңдоо аппаратынын ээсине каршы мыйзамдуу чараларды көргүңүз келсе, муну жасоо үчүн процесс сиздин юрисдикцияңызда кандай болорун карап чыгууңуз абзел. Кээ бир учурларда, бул үчүн адвокат талап кылынат, башкаларында териштирүү процессин баштоо үчүн жергиликтүү милиция бөлүмүнө кайрылуу жетиштүү. Бул кандай гана учур болбосун баардык учурда манилүү болгон кеңеш – ар бир чабуулга/ күзөтүүгө кабылган учур/ окуя, анда топтолгон күчтүү далилдер менен гана дагы натыйжалуу боло алат. Эгерде сиз кодонмонун мурунку берилген кеңештери, тагыраак айтканда эмнени документтештирүү бөлүктөрүндө берилген кадамдарды өздөштүрүп, аткарсаңыз сиз үчүн эң жакшы башталыш болуп саналат. Көбүрөөк маалыматты жана мисалдарды [санариптик өзгөчө кырдаалдарды документтештирүү](/ky/documentation) боюнча Санариптик биринчи жардам комплекти (Digital First Aid Kit) колдонмосунан тапсаңыз болот.

Сизге көзөмлдөөгө/аңдоого багытталган аппараттын ээсин сотко берүүдө жардам керекпи?

##### Options

- [Ооба, мага юрдикалык колдоо керек](#legal_end)
- [Жок, мен өзүмдүн көйгөйлөрүмдү чече алдым деп ойлойм](#resolved_end)
- [Жок, бирок мен көз салуунун/аңдоо жүргүзүүнүн башка варианттарын карап көргүм келет](#pre-closure)

### device-behaviour-intro

#### Менин гаджетим шектүү иштеп жатат

> Бүгүнкү күндө атайын максаттуу байкоо/көзөмөл жүргүзүүнүн эң кеңири таралган ыкмаларынын бири – бул телефондорго же компьютерлерге шпиондук программалар жүктөө менен - булар көбүн эсе, мееленген объекттин кыймыл аракеттерин көзөмөлдөө жана башкаларга маалыматты өткөрүп берүү үчүн иштелип чыккан зыяндуу программа болуп саналат. Шпиондук программаны ар кандай субъекттер ар түрдүү ыкмаларды колдонуу менен орното алат, мисалы, шпиондук программа тиркемесин (адатта stalkerware же spouseware деп аталат) сиздин гаджетке кол менен жүктөө же тиркемени жүктөп алуу үчүн фишинг шилтемелерин жөнөткөн уюшкан кылмыштуулук топтору активдүү иштеши мүмкүн .
>
> Сизге чынында көзөмөл жүргүзүлүп жатканынын айрым белгилери гаджетиңизде микрофон, камера жана интернет желесине уруксаттары бар шектүү тиркемелерди камтышы мүмкүн. Ошондой эле, сиздин веб-камера индикаторун көзөмөлдөө, аны башкара турган эч кандай тиркемени колдонбостон, же гаджетиңизде файлдардагы маалыматтын мазмунунун "сыртка чыгып кетүүсү" болушу ыктымал.
>
> Мындай учурларда, Санариптик Биринчи Жардам Комлектиндеги [Менин гаджетим шектүү иштеп жатат](/ky/topics/device-acting-suspiciously) колдонмосуна кайрылсаңыз болот.

А сиз эмне кылгыңыз келүүдө?

##### Options

- [Мени шектүү иштеп жаткан түзмөккө/гаджетке алып барыңыз](/ky/topics/device-acting-suspiciously)
- [Мени ушул жерден кийинки кадамга алып барыңыз](#pre-closure)

### suspicious-redirections-intro

#### Мен жаңы тиркемелерди орнотуу үчүн кооптуу http сайттарына багытталып жатам

> Кээде, сейрек болсо да, биз тиркемелерибизди, жада калса гаджеттерибиздин иштөөсүн жаңыртканга аракет кылганда, биз коопсуздук эскертүүлөрүн көрөбүз. Мунун себептери ар кандай болот жана алар мыйзамдуу же зыяндуу болушу мүмкүн. Бул учурда биз өзүбүзгө багыт көрсөтүүчү максатында беришибиз керек болгон суроолор:
>
> - Менин гаджетимде күн жана убакыт туурабы коюлганбы? Серверлерге ишенүү жана коопсуз иштөө үчүн түзмөктөрүбүз/гаджеттерибиз так дата менен убакытты талап кылат. Бул белгилүү бир убакыт аралыгында коопсуз сертификаттардын жарактуулугун текшерүү менен байланыштуу. Эгер, мисалы, компьютериңиз мурдараак датага коюлган болсо, кээ бир веб-сайттар жана кызматтар үчүн коопсуздук текшерүүсү ишке ашпастан, мүмкүн болбой калат. Эгер күн жана убакыт туура коюлган болсо, провайдер сертификаттарын жаңыртпашы мүмкүн же кандайдыр бир нерсе болуп жатканын көрсөтүшү мүмкүн. Кандай болгон күндө да, эгер сиз ушундай коопсуздук эскертүүлөрүн же багыттоолорду көрсөңүз, гаджетиңиздеги тиркемелерди жаңыртпоо же иштетпей туруу сунушталат.
> - Көйгөй адаттан тыш окуядан кийин пайда болдубу, мисалы, жарнаманы көрүү үчүн ачууда, тиркемелерди орнотуу же документти ачууда? Көптөгөн чабуулдар программалык камсыздоону орнотуу жана жаңылоо сыяктуу мыйзамдуу процесстерге негизделген, андыктан гаджетиңиз шектүү аракетти байкап, сизге эскертүү берип же болбосо процессти толугу менен токтоткон болушу мүмкүн.
> - Сизде көйгөй жаралып жаткан процесс адаттан тыш түрдө иштеп жатабы, мисалы, бул тиркемени жаңылоо процесси адатта сиз көрүп жаткандан башкача иштеп жаткандай көрүнүүдөбү?
>
> Кандай болгон күндө да, баарын мүмкүн болушунча майда-чүйдөсүнө чейин документтештирүүнү унутпаңыз, өзгөчө, эгер сиз копметентт жардам алып, тереңирээк иликтөө жүргүзгүңүз келсе же кандайдыр бир мыйзамдуу чара көргүңүз келсе булар абдан маанилүү.
>
> Дээрлик бардык учурларда, көз салып, тыңчылык кылууга багытталган аппаратты жана навигацияны нормалдуу абалга кайтаруу алдында көйгөйдүн түпкү себебин чечүү жетиштүү болот. Бирок, эгер сиз чындыгында тиркемени (же операциялык системаны) шектүү жагдайларда орнотуп же жаңаласаңыз, кошумча маселелер пайда болушу толук мүмкүн.

Шектүү учурларда кандайдыр бир программалык камсыздоону же жаңылоону басып, жүктөп алдыңызбы же орноттуңуз беле?

##### Options

- [Ооба](#suspicious-software-installed)
- [Жок](#pre-closure)

### suspicious-software-installed

#### Мен шектүү шарттарда программалык камсыздоону жүктөп же орнотуп алдым

> Көпчүлүк учурларда, тиркемелерди же операциялык системаларды орнотууга же жаңылоого бөгөт койгон чабуулдар системага зыяндуу программаларды орнотууга багытталган. Эгер ушул нерсе сизде болуп жатап деп күмөн санасаңыз, Санариптик биринчи жардам аптечкасындагы "Менин түзмөгүм/гаджетим шектүү иштеп жатат" колдонмосуна көз жүгүртүп, карап чыгууну сунуштайбыз.

А сиз эмне кылгыңыз келип турат?

##### Options

- [Мени шектүү иштеп жаткан түзмөккө/гаджетке алып барыңыз](/ky/topics/device-acting-suspiciously)
- [Мени ушул жерден кийинки кадамга алып барыңыз](#pre-closure)

### security-alerts-intro

#### Мен ишенимдүү кызматтардан коопсуздук билдирүүлөрүн жана эскертүүлөрүн алып жатам

> Эгер сиз электрондук почта кызматтарынан, социалдык медиа платформаларынан же башка сиз колдонгон онлайн кызматтарынан кабарларды же билдирүү- эскертмелерди алып жатксаңыз, мисалы, башка гаджеттерден же локациялардан шектүү логиндерди колдонуу сыяктуу коопсуздук маселелери менен байланышкан болушу ыктымал, сиз адагенде билдирүүлөрдүн мыйзамдуу же фишинг экенин текшерип көргөнүңүз оң. Бул үчүн, кийинки кадамдарды улантуудан башта, Санариптик биринчи жардам комплектинин [Мен шектүү билдирүү алдым](/ky/topics/suspicious-messages) колдонмосун текшерип, окуп чыгууңузду сунуштайбыз.
>
> Эгер сизге келген билдирүү мыйзамдуу болсо, анда өзүңүзгө берилүүчү кийинки суроо бул билдирүү мыйзамдуу болушунун себеби барбы?- деген суроо болушу керек. Мисалы, сиз VPN же Tor кызматын колдонуп, эки кызматтын кайсы биринин веб версиясына кирсеңиз, система сизди VPN сервериңиз же Tor чыгуу түйүнү жайгашкан өлкөдө деп ойлоп, шектүү кызматты колдонуу/ ага кирүү тууралуу эскертүү бериши мүмкүн, а бирок сиз жөн гана жашыруун убактылуу чечүү жолун колдоносузда.
>
> Өзүңүзгө бере турчу дагы бир маанилүү суроо бул - биз коопсуздукка байланышкан кандай билдирүүлөрдү алып жатабыз: кимдир бирөө сиздин аккаунтуңузга кирүүгө аракет кылып жатат же ал сиздин аккаунтка кирүүгө үлгүрдүбү? Жоопко жараша реакция такыр башкача болушу мүмкүн.
>
> Эгерде биз системага кирүү аракетинин ишке ашпай калгандыгы тууралуу билдирүү алсак, бирок бизде татаал сыр сөз (узун, башка кооптуу кызматтарга берилбей турган ж.б.) бар болсо жана көп факторлуу аутентификацияны колдонсок (эң эле көп таркаган MFA же 2FA), анда биз аккаунт бузулат деп өтө эле тынчсызданбашыбыз керек.Аккаунтту бузуу коркунучу канчалык олуттуу болбосун, акыркы аракеттер журналдарын текшерип туруу дайыма жакшы идея. Сиз кирген/колдонгон кирүү тарыхыңызды, гаджетиңиздин жайгашкан жерин жана түрүн көрүүгө болот.
>
> Эгер сиз аракет журналдарыңызда шектүү нерсени байкасаңыз, аккаунтуңузга жараша эң кеңири таралган стратегиялар төмөнкүлөрдү камтыйт:
>
> - Сыр сөздү өзгөртүү
> - MFA-көп факторлуу аутентификациясын кошуу/күйгүзүү
> - Бардык гаджеттерди аккаунттан ажыратууга/өчүрүүгө аракет кылуу
> - Хакерлик аракетинин белгилерин документтештирүү (эгер биз жардам сурап, андан ары иликтөө же мыйзамдуу иш козгоону кааласак)
>
> Бул билдирүүлөрдү баалоого жардам бере турган дагы бир маанилүү маселе - бул ортодо/биргеликте гаджеттерди колдонуу же эскертме билдирүүн алууга себеп болгон башка адамдын аккаунтуңузга кирүү мүмкүнчүлүгү. Бул учурда, сиз башкаларга маалыматыңызга кирүү мүмкүнчүлүгүн кылдаттык менен карап чыгышыңыз керек жана эгерде үчүнчү тараптын кирүү мүмкүнчүлүгүн жокко чыгаргыңыз келсе, жогорудагы кадамдарды кайталаңыз.

Эгерде сиз колдонмонун башында саналып өткөн башка потенциалдуу коркунучтар бар деп ойлосоңуз же болбосо сизде мындан да татаалыраак учур/кейс бар болсо жана ага жардам сурагыңыз келсе, кийинки баскычын басыңыз.

##### Options

- [Кийинки](#pre-closure)

### suspicious-device-intro

#### Мен компьютериме же интернет желеме (сеть) байланыштуу шектүү аппаратты таап алдым

> Эгер биз шектүү аппаратты тапкан болсок, биринчи кезекте өзүбүздөн сурашыбыз керек, бул аппарат зыяндуубу же зыяндуу эмеспи. Бул акыркы жылдары биздин үйлөрдө жана жумуш орундарыбызда байланыш мүмкүнчүлүктөрү бар түзүлүштөрдүн саны кыйла өскөндүгүнө байланыштуу: принтерлер, акылдуу жарыктар, кир жуугуч машиналар, термостаттар ж.б. Бул гаджеттердин көптүгүн эске алып, биз орнотуулары/оңдоолору эсибизде жок же башка бирөө орноткон, бирок зыяндуу эмес гаджет жөнүндө тынчсызданышыбыз мүмкүн.
>
> Эгер сиз аныктаган тыңдоого багытталган аппарат зыяндуу экенин билбесеңиз, биринчи кезекте ал жөнүндө маалымат топтоо керек, анын маркасы, модели, ал зымдуу же зымсыз тармакка туташабы ж.б. Эгер сиз дагы эле аппараттын эмне кыларын билбей жатсаңыз, бул маалыматты интернеттен издеп, аппарат эмне экенин жана анын эмне кыларын билүү үчүн колдонсоңуз болот.

Аппаратты карап чыккандан кийин, сиз аны мыйзамдуу деп эсептейсизби?

##### Options

- [Бул мыйзамдуу гаджет/аппарат болчу](#pre-closure)
- [Мен текшердим, бирок дагы деле аппарат/гаджет эмне кылаарын жана анын зыяндуу экендигин биле албадым](#suspicious-device2)

### suspicious-device2

#### Мен текшердим, бирок дагы деле аппарат/гаджет эмне кылаарын жана анын зыяндуу экендигин биле албадым

> Эгерде аппарат баштапкы текшерүүдөн кийин дагы эле кооптонууну жаратса, анын аңдоо аппараты болушу мүмкүн экенин ойлонушуңуз керек Адатта, бул гаджеттер туташкан тармактагы активдүүлүккө көз салып турушат, ал тургай, шпиондук программа сыяктуу аудио жана/же видеону жазып алып, өткөрө алышат. Бул сценарий өтө сейрек кездешет жана адатта өтө кооптуу профилдер менен байланыштуу экенин түшүнүү маанилүү. Бирок, бул сизге тиешелүү болсо, анда сиз кыла турчу кээ бир нерселер төмөнкүлөрдү камтыйт:
>
> - Аппаратты электр тармагынан/кубаттан ажыратыңыз жана бардык керектүү кызматтар көйгөйсүз иштеп жатканын текшериңиз. Андан кийин, сиз аппаратты анализдөө үчүн тажрыйбалуу адиске кайрылсаңыз болот.
> - Муну дагы бир аз изилдеп, жардам сураңыз (бул адатта тармакты картага түшүрүү же адаттан тыш сигналдарды издөө сыяктуу өнүккөн тесттерди камтыйт).
> - Тармактын көзөмөлдү алсыратуу үчүн профилактикалык чара катары, эгер сиз түзмөгүңүздү туташкан/жанык бойдон калтырсаңыз, VPN, Tor же веб-браузериңизди шифрлеген ушуга окшош куралды, ошондой эле шифрленген байланыштарды колдонуңуз.
> - Аппарат туташкан/жанык калган учурда аудио жана видеону жаздыруу мүмкүнчүлүгүн азайтуу үчүн профилактикалык чара катары, баалуу аудио жана видео мазмунду тартып/жаздырып албашы үчүн аппаратты физикалык изоляциялоо талап кылынат.

Эгерде сиз башында саналып өткөн башка коркунучтар бар деп ойлосоңуз же жардам сурагыңыз келсе, Кийинки баскычын басыңыз.

##### Options

- [Кийинки](#pre-closure)
- [Мен көйгөйлөрүмдү чечтим деп ойлойм](#resolved_end)

### leaked-internet-info-intro

#### Электрондук почта, мессенджер ж.б. аркылуу купуя бөлүшкөн маалыматтар каршылаш/ арам ойлоуу тарапка белгилүү болуп калды

> Колдонмонун бул бөлүгү интернет кызматтарынан жана иш-аракеттеринен маалыматтардын сыртка чыгып кеткен учурларды карап көрөт. Телефондук байланыштардан маалымат сыртка чыгып кетсе ["Телефон чалуулары же СМС аркылуу берилген купуя маалымат душманга белгилүү болуп калды окшойт"](#leaked-phone-info-intro) бөлүмүнө кайрылыңыз.
>
> Жалпысынан, интернет кызматтарынан маалыматтын чыгып кетүүсү үч себептен улам болушу мүмкүн:
>
> 1. Маалымат алгач ачык болгон, ал бул ресурста чагылдырылбайт.
> 2. Маалыматт түздөн-түз аккаунттан чыгып кеткен (жабырлануучуга жакын жайгашкан "майда делген" оппоненттерде көбүрөөк кездешет).
> 3. Маалымат алгач жүктөлгөн платформадан ачыкка чыгып кеткен (өкмөттөр жана ири компаниялар сыяктуу "чоң" оппоненттерде көбүрөөк кездешет).
>
> Биз акыркы эки учурду/кейсти карап чыгабыз, анткени алар жарандык коом коомчулугунда болуп жаткан жалпы өзгөчө кырдаалдарга көбүрөөк байланыштуу. Төмөндөгү суроодон баштап, колдонмонун жүрүшүн байкасаңыз болот:

Сиз оппоненттериңиз менен гаджеттерди же аккаунттарды бөлүшөсүзбү?

##### Options

- [Ооба](#shared-devices-or-accounts)
- [Жок](#leaked-internet-info2)

### shared-devices-or-accounts

#### Ооба, мен түзмөктөрдү же аккаунттарды бөлүшөм

> Кээ бир учурларда, аккаунтка кирүү мүмкүнчүлүгүн дагы башка колдонуучулар менен бөлүшүү, башка тараптарга кийинчерээк ачыкка чыгып кетиши мүмкүн болгон купуя маалыматка ээ болуу мүмкүнчүлүгүн бериши ыктымал. Мындан тышкары, аккаунттарды биргеликте колдонуу максатында бөлүшүүдө, практикалык жактан тактыкты сактоо зарыл, бул көбүнчө аккаунтка кирүү механизмдеринин коопсуздугуна таасирин тийгизет, мисалы, сырсөздөрдү оңой бөлүшүү үчүн жеңилдетүү же көп факторлуу аутентификацияны өчүрүү (MFA же 2FA) ), себеби көп адамдар бир эле аккаунтту колдонуп, кире алуусу үчүн.
>
> Биринчи кеңеш - ким тиешелүү аккаунттарга же ресурстарга (мисалы, булутта сакталуучу документтерге) кирүү мүмкүнчүлүгүнө ээ болушу керек жана аны мүмкүн болушунча азыраак адамдар менен чектөө. Дагы бир пайдалуу принцип - ар бир колдонуучуга бир аккаунтка ээ болуу, бул ар кимге мүмкүн болушунча коопсуз жол менен кирүү орнотууларын ыңгайлаштырууга мүмкүндүк берет.
>
> Сиздин аккаунтка шектүү кирүүлөр/кыймылдар учурунда аккаунттарды коргоо боюнча кеңештер үчүн ["Мен ишенимдүү кызматтардан коопсуздук билдирүүлөрүн жана эскертүүлөрдү алып жатам"](#security-alerts-intro) бөлүмүн окуп чыгуу сунушталат.

Сиздин абалды/кейсти кененирээк карап көрүү үчүн "Кийинки" баскычын басыңыз.

##### Options

- [Кийинки](#leaked-internet-info2)

### leaked-internet-info2

#### Көбүрөөк изилдеңиз

Сиздин оппонентиңиз сиз колдонгон онлайн кызматтарды көзөмөлдөп, ага кире алабы жана ачыккы чыгып, белгилүү болуп калган маалыматты сактай алабы? (_Бул адатта өкмөткө, укук коргоо органдарына же провайдерлерге тиешелүү_)

##### Options

- [Ооба](#control-of-online-services)
- [Жок](#leaked-internet-info3)

### control-of-online-services

#### Ооба, менин душманым кызматтарды көзөмөлдөй алат же пайдалана алат

> Кээде биз колдонгон платформаларга оппоненттер оңой эле кире алышат же ал тургай көзөмөлдөп турушат.Ошого байланыштуу сиз өзүңүзгө бере турчу кээ бир суроолор:
>
> - Кызматтын ээси ким?
> - Ал чабуулчубу?
> - Чабуулчу серверлерге же маалыматтарга мыйзамдуу маалымат сурамдары аркылуу кире алабы?
>
> Бул учурда, келечекте маалымат сыртка чыгып, белгилүү болуп кетпестиги үчүн, маалыматты башка платформага көчүрүү максатка ылайыктуу.
>
> Дагы да башка пайдалуу көрсөткүчтөр болушу мүмкүн:
>
> - Системага кирүүдөгү аракеттер (географиялык жайгашууларды эске алуу менен), эгерде ал бар болсо
> - Окулган жана окула элек нерселердин таң калыштуу, өз ара аракеттенүүсү
> - Багыттоо, электрондук каттарды түшүрүү эрежелери ж.б. сыяктуу билдирүүлөр же маалымат менен аткарылган нерселерге таасир этүүчү жөндөөлөр, эгер бар болсо.
>
> Сиз ошондой эле постторуңузду кимдир бирөө окуп жатканын Canary токенини колдонуу менен, текшере аласыз, бул [canarytokens.org](https://canarytokens.org/generate) токенинде биз иштеп чыгуугга багытталган мүмкүнчүлүк.

Сиздин кейсти/кырдаалды кененирээк билүү үчүн Кийинки баскычын басыңыз.

##### Options

- [Кийинки](#leaked-internet-info3)

### leaked-internet-info3

#### Көбүрөөк изилдеңиз

Сизге каршылаш маанайдагы адамдын байкоочу жабдууларга жана аны сизге жакын жерде жайгаштыруу мүмкүнчүлүгүнө ээби?

##### Options

- [Ооба](#leaked-internet-info4)
- [Жок](#pre-closure)

### leaked-internet-info4

#### Ооба, алар жакын жердеги байкоочу жабдууларды пайдалана алышат

> Күчтүү оппоненттер аңдоого/көз салууга алган курмандыктарынын айланасына/жанына атайын байкоо каражаттарын орното алышат, мисалы, байкоочу каражаттарды орнотуу же шпион программаларды меелеген адамдын гаджеттерине жуктуруу сыяктуу кадамдар кирет.

Сиздин оюңузча, сизди көзөмөлдөөчү аппарат, аңдып, же болбосо компьютериңизге, уюлдук телефонуңузга сизге көз салуу үчүн зыяндуу программа жуккан болушу мүмкүнбү?

##### Options

- [Мен көз салуу каражаттары жөнүндө көбүрөөк билгим келет](#tracking-device-intro)
- [Мен гаджетиме зыяндуу программа жуктуруп алуу мүмкүнчүлүгү жөнүндө көбүрөөк билгим келет](#device-behaviour-intro)

### leaked-phone-info-intro

#### Телефон чалуулары же SMS аркылуу берилүүчү конфиденциалдуу маалымат каршылаш/арам ойлоуу тарапкак(айрыкча маанилүү, сезимтал иш-чаралар учурунда) чыгып кеткен окшойт.

> Бул документтин/колдонмонун кириш сөзүндө айтылгандай, массалык телефондук көзөмөл көпчүлүк аймактарда жана өлкөлөрдө кеңири таралган коркунуч болуп саналат (баардык региондордо болбосо да). Негиз катары, биз операторлор үчүн (жана аларды көзөмөлдөгөн же мүмкүнчүлүгү бар адамдар) төмөнкүдөй маалыматты текшерүү өтө оңой экенин билишибиз керек:
>
> - Мурунку жайгашкан локация (телефон күйгүзүлгөн жана тармакка туташкан сайын), телефон туташкан уюлдук телефондон алынган маалыматтар
> - Чалуу журналдары (ким кимге чалат, качан жана канча убакытка)
> - SMS(журналдары жана билдирүүнүн мазмунунун өзү)
> - Интернет-трафик (бул азыраак таралган жана чабуулчулар үчүн анча деле пайдалуу эмес, бирок ал кайсы тиркемелер качан колдонуларын, кайсы сайттарга киргенин ж.б. аныктоо үчүн колдонулушу мүмкүн)
>
> Сейрек болсо да, кээ бир контексттерде байкалуучу кейс/учур, stingrays же IMSI-Catchers деп аталган физикалык басып алуу/колго алуу түзүлүштөрдү колдонуу болуп.Бул каражаттар жакын жердеги адамдардын телефон трафигин алар аркылуу багыттоо/алуу үчүн мыйзамдуу уюлдук тармак мунарасына окшош болот. Бул аппараттардын/каражаттардын алсыз жактары жаңы протоколдор (4G/5G) менен оңдолгон же жеңилдетилген болсо да, бирок телефондордо көбүн эсе, жеткиликтүү болгон протокол 2G (бул гаджеттерде эң көп колдонулат) деп ойлошуна мажбурлоо менен сигналды бөгөттөп коюу бүгүнкү күндө дагы деле мүмкүн. Бул учурда/кейсте, кээ бир негиздүү көрсөткүчтөр бар, айрыкча алар 4G же 5G болушу керек жерлерде ылдамдыкты 2Gге "төмөндөткөндө" же айланадагы башка адамдар жаңы протоколдорго көйгөйсүз туташтырылганда. Көбүрөөк маалымат үчүн [FADe Project](https://fadeproject.org/?page_id=36) веб-сайтына баш багыңыз . Ошондой эле, сиздин оппонентиңиз ушул сыяктуу каражаттарга кирүү же колдонууга мүмкүнчүлүгү барбы же жокпу, ойлонуп көрсөңүз болот.
>
> Мындай жагдайларда тобокелдикке/чабуулга кабылган адамдарга кадимки телефон чалууларынын жана СМСтин ордуна Интернетти колдонуу менен шифрленген байланыш каналдарына өтүү сунушталат. Ошол эле, бул нерсе интернет трафигин (анын ичинде тиркемелерди) колдонуу үчүн үчүн VPN же Tor колдонгон учурларга да тиешелүү. Телефон тармагына кошулганда сөзсүз түрдө колдонуучунун жайгашкан жерине көз салуу маселеси чечилбеген бойдон калууда. Бирок бул жерде, телефонду колдонуу үчүн интернет тармагына кошулганда, сөзсүз түрдө жайгашкан жери белгилүү болуп, локацияга/жайгашкан жерге көз салуудагы маселе чечилбеген бойдон калууда.
>
> Байланыш операторлорун жардамы менен маалыматтарды массалык түрдө чогултууга келсек, кээ бир юрисдикцияларда колдонуучулар алар жөнүндө мурда кандай маалыматтар берилгени тууралуу маалыматты талап кылууга укуктуу. Бул сизге тиешелүүбү же жокпу жана бул маалымат мүмкүн болгон потенциалдуу көзөмөлдү аныктоо үчүн ишенимдүү болобу, билип алсаңыз болот. Эсиңизде болсун, бул адатта, юридикалык жактан териштирүү менен байланыштуу экенин эстен чыгарбоо керек.

Эгер сиз башка мүмкүн болгон потенциалдуу коркунучтарды текшергиңиз келсе же сизде мындан да татаалыраак учур/кейс болуп, жардам сурагыңыз келсе, Кийинки баскычын басыңыз.

##### Options

- [Кийинки](#pre-closure)

### peer-compromised-intro

#### Айланаңыздагы адамдар көзөмөл/ күзөт жүргүзүүнүн курмандыгына айланышты

> Эгер сиз менен байланышкан кайсы бир адам же уюм көзөмөлдөөнүн/байкоо жүргүзүүнүн курмандыгы болсо, биз сизге аларга карата кандай ыкмалар колдонулганын түшүнүүгө аракет кылууну жана мындан мурунку берилген кадамдардын эң жакынын карап чыгууну сунуштайбыз. Андыктан сиз дагы ал кейсти түшүнү, тиешелүү контекстке ээ болуу менен сиз дагы ушундай ыкмалардын курмандыгы болмоксузбу же жокпу терең көз чаптыра аласыз.

А сиз эмне кылгыңыз келип турат?

##### Options

- [Мени мурунку кадамга алып барыңыз](#start)
- [Мен билбей турам](#pre-closure)

### other-intro

#### Башка нерсе / Билбейм

> Сиз буга чейин көргөн тизмеде, жарандык коомдун өкүлдөрү туш болгон эң кеңири таралган учурлар/кейстер камтылган, бирок сиздин абалыңыз/кейсиңиз ал жерде чагылдырылбашы мүмкүн. Эгер ушундай болсо, "Мага жардам керек" деген баскычын басыңыз; же болбосо, сиз эң кеңири тараган учурлардын/кейстердин тизмесине кайрылып, конкреттүү сунуштарды/кадамдарды алуу үчүн сизге ылайыктуу эң жакын кейсти тандасаңыз болот.

А сиз эмне кылгыңыз келип турат?

##### Options

- [Мени мүмкүн болуучу потенциалдуу коркунучтардын тизмесине алып барыңыз](#start)
- [Мага жардам керек](#help_end)

### pre-closure

#### Мен кийинки кадамдарды изилдегим келет

> Бул практикалык колдонмо сизге пайдалуу болду деп үмүттөнөбүз. Сизди тынчсыздандырышы мүмкүн болгон башка потенциалдуу коркунучтарды текшерүү үчүн берилген кейстердин баштапкы тизмесине кайтсаңыз болот же кыйын учурларда жардам алуу үчүн байланыша турган уюмдардын тизмесине өтсөнүз болот.

А сиз эмне кылгыңыз келип турат?

##### Options

- [Башка байкоо/аңдоо жүргүзүү ыкмалары тууралуу билгим келет](#start)
- [Менин муктаждыгым бул бөлүмдө камтылган эмес, же ал өтө кыйын/татаал деп ойлойм](#help_end)
- [Менде эмне болуп жатканын так түшүндүм деп ойлойм](#resolved_end)

### help_end

#### Менин муктаждыгым бул бөлүмдө камтылган эмес, же ал өтө кыйын/татаал деп ойлойм

> Эгер сизге көзөмөл/аңдоо маселелери боюнча көбүрөөк жардам керек болсо, төмөндө көрсөтүлгөн уюмдарга кайрылсаңыз болот.
>
> _Эскертүү: жардам алуу үчүн кандайдыр бир уюмга кайрылганыңызда, кийинки кадамды жеңилдетүү жардам алуу учурунда басып өткөн жолуңузду жана кандай натыйжаларды/көрсөткүчтөрдү ала алдыңыз бул жерден бөлүшүңүз._

[orgs](:organisations?services=legal&services=vulnerabilities_malware&services=forensic)

### legal_end

#### Мага юридикалык колдоо керек

> Эгер сизге мыйзамсыз тыңчылык кылган адамды сотко берүү үчүн колдоо керек болсо, төмөндө көрсөтүлгөн уюмдардын бирине кайрылсаңыз болот.

[orgs](:organisations?services=legal)

### resolved_end

#### Менин маселем чечилди

Сиздин көйгөйлөрдү чечүүдө бул колдонмо пайдалуу болду деп үмүттөнөбүз. Сураныч, пикир калтырыңыз [электрондук почта аркылуу](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

- Телефон чалуулары жана SMS сыяктуу корголбогон каналдардан бардык байланыштарды интернетке байланыштыгы бар шифрленген байланыш каналдарына көчүрүңүз, мисалы, шифрленген мессенджер тиркемелери жана HTTPS аркылуу корголгон вебсайттар.
- Эгер сиз интернет трафигиңиз көзөмөлдөнүп жатат деп кооптонуп, бул коопсуздук коркунучун жаратышы мүмкүн деп ойлосоңуз, VPN же Tor сыяктуу шифрлөө куралдары аркылуу интернетти колдонуңуз.
- Сиздин кеңседеги/имараттагы бардык гаджеттериңизге, айрыкча интернет аркылуу иштеген гаджеттерге көз салып туруңуз жана алардын эмне кылып, кандай иштеп жатканын билүүгө аракет кылыңыз.
- Каршылаш/ кара ниеттүү тарап көзөмөлдөгөн кызматтар аркылуу купуя маалыматты алмашуудан алыс болуңуз.
- Аккаунттарыңызды же гаджеттериңизди мүмкүн болушунча башка бирөөлөр менен бөлүшүүнү азайтыңыз.
- Шектүү билдирүүлөр, веб-сайттар, жүктөөлөр жана тиркемелерден сак болуңуз.

### Resources

- [Apple жана Android үчүн AirTags сканерлөө тиркемеси, бул кандайдыр бир кадамдарды жасоодо маанилүү, бирок көз салууга/аңдоого кабылып, калбоо үчүн кошумча чаралар талап кылынат.](https://www.eff.org/es/deeplinks/2021/12/apples-android-app-scan-airtags-necessary-step-forward-more-anti-stalking).
- [Студенттер үчүн маалыматтын купуялуулугу](https://ssd.eff.org/module/privacy-students): Башка көптөгөн кейстерге колдонулушу мүмкүн болгон мектептердеги байкоо жүргүзүү ыкмаларына шилтемелер менен.
- [Коробкадагы/кутучадагы коопсуздук: Онлайн дүйнөсүндөгү байланышыңыздын купуялыгын коргоо](https://securityinabox.org/en/communication/private-communication/)
- [Коробкадагы/кутучадагы коопсуздук: Бөгөттөлгөн веб-сайттарга кирип, анонимдүү түрдө көрүү/кирүү](https://securityinabox.org/en/internet-connection/anonymity-and-circumvention/)
- [Коробкадагы/кутучадагы коопсуздук: Шифрленген/корголгон чат куралдары үчүн сунуштар](https://securityinabox.org/en/communication/tools/#more-secure-text-voice-and-video-chat-applications)
